\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{}%
	
	\setcounter{subsection}{3}
	\subsection{Trois charges}%
	
	\subsubsection{Expression de la force exercée sur $q_3$}%
	
	Trois charges sont placées en triangle. Leur coordonnée $z$ est nulle :

	\begin{figure}[htpb]
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1, transform shape]
		\coordinate (O) at (0,0) ;
		\coordinate (YB) at (4,0) ;
		\coordinate (YA) at (-4,0) ;
		\coordinate (X) at (0,-3) ;
		\coordinate (Q1) at (-2,0) ;
		\coordinate (Q2) at (2,0) ;
		\coordinate (Q3) at (0,{-sqrt(3)/2}) ;
		\draw [->] (O) -- (X) ;
		\draw [->] (O) -- (YB) ;
		\draw [->] (O) -- (YA) ;
		\draw (Q1) circle (0.1) node [above] {$q_1( 0,-\frac{a}{2} )$};
		\draw (Q2) circle (0.1) node [above] {$q_2( 0,\frac{a}{2} )$};
		\draw (Q3) circle (0.1) node [below right][node distance=1cm] {$q_3 ( x, 0  )$};
		\draw (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q1);
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\end{figure}

%	Pour déterminer $x$, on utilise le théorème de Pythagore :
%	\begin{align*}
%		x &= \sqrt{a^2 - ( \frac{a}{2} )^2} \\
%		  &= \frac{\sqrt{3}}{2}
%	\end{align*}
%
%	On applique maintenant la formule :
%	\begin{align*}
%		\vec{ F }&= \frac{1}{4\pi\epsilon_0 } \frac{q_1 q_3}{r_{1,3}^3} \vec{ r_{1,3} } +
%		\frac{1}{4\pi\epsilon_0 } \frac{q_2 q_3}{r_{2,3}^3} \vec{ r_{2,3} } \\
%		\shortintertext{$q=q_1=q_2=q_3$}
%		&= \frac{q^2}{4\pi\epsilon_0} \left( \frac{\vec{ r_{1,3} }}{r_{1,3}^3} +
%		\frac{\vec{ r_{2,3} }}{r_{2,3}^3} \right) \\
%		&= \frac{q^2}{4\pi\epsilon_0} \frac{\vec{ r_{1,3} } + \vec{ r_{2,3} }}{a^3}  \\
%		&= \frac{q^2}{4\pi\epsilon_0} \frac{2x e_x}{a^3} \\
%		&= \frac{q^2}{4\pi\epsilon_0} \frac{\sqrt{3}a e_x}{a^3}  \\
%		&= \frac{q^2}{4\pi\epsilon_0} \frac{\sqrt{3} e_x}{a^2}  \\
%		&= \frac{\sqrt{3} q^2}{4\pi\epsilon_0 a^2} e_x \\
%	\end{align*}
%
%	\subsubsection{Expression du champ électrique à $q_3$}%
%	
%	Le champ en un point est égal à la force en ce point divisé par la charge. D'où :
%	\begin{align*}
%		\vec{ E }( q_3 ) = \frac{\vec{ F }( q_3 )}{q_3} = \frac{\sqrt{3} q}{4\pi\epsilon_0 a^2} e_x 
%	\end{align*}
%
%	\subsubsection{Influence du signe de $q_3$}%
%	
%	Cela n'aura aucun effet sur la force : la charge étant élevée au carré, le signe n'a
%	aucune influence.
%
%	Le signe du champ sera modifié. On a $\vec{ E }( -q_3 ) = -\vec{ E }( q_3 )$

	
\end{document}
